\documentclass[diploma]{softlab-thesis}

%%%
%%%  The document
%%%

\begin{document}

%%%  Title page

\frontmatter

\title{Μεταγλώττιση αμοιβαία αναδρομικών τύπων σε μία συναρτησιακή γλώσσα έξυπνων συμβολαίων στο blockchain}
\author{Γκούμας Βασίλειος}
\date{Μάρτιος 2019}
\datedefense{26}{3}{2019}

\supervisor{Νικόλαος Σ. Παπασπύρου}
\supervisorpos{Καθηγητής Ε.Μ.Π.}

\committeeone{Νικόλαος Σ. Παπασπύρου}
\committeeonepos{Καθηγητής Ε.Μ.Π.}
\committeetwo{Αριστείδης Παγουρτζής}
\committeetwopos{Αν. Καθηγητής Ε.Μ.Π.}
\committeethree{Γεώργιος Ι. Γκούμας}
\committeethreepos{Αν. Καθηγητής Ε.Μ.Π}

\TRnumber{CSD-SW-TR-1-19}  % number-year, ask nickie for the number
\department{Τομέας Τεχνολογίας Πληροφορικής και Υπολογιστών}

\maketitle


%%%  Abstract, in Greek

\begin{abstractgr}%
Στην εργασία αυτή θα παρουσιάσουμε την \FIR{}, μια συναρτησιακή ενδιάμεση αναπαράσταση, στενά
συνδεδεμένη με τον λ-λογισμό, που μπορεί να χρησιμοποιηθεί  κατά
την μεταγλώττιση των προγραμμάτων από μία γλώσσα υψηλού επιπέδου σε μία γλώσσα στόχο. Η \FIR{}
υποστηρίζει χαρακτηριστικά υψηλότερης τάξης, όπως οι συναρτήσεις τύπων
και ο πολυμορφισμός και έχει μπορεί να κωδικοποιήσει για αναδρομικούς τύπους δεδομένων. Οι τεχνικές
που θα χρησιμοποιήσουμε, παρόλο που μπορούν να εντοπιστούν στην βιβλιογραφία, δεν έχουν συνδυαστεί
ξανά κατά αυτόν τον τρόπο. Τα αποτελέσματα της εργασίας μαζί και με ερωτήματα που δεν εξερευνώνται
στο παρόν κείμενο έχουν υποβληθεί προς δημοσίευση στο συνέδριο ICFP 2019 .

Η \FIR{} δεν αποτελεί μια καθαρά ακαδημαική άσκηση, καθώς χρησιμοποιείται στην ανάπτυξη του Plutus,
μιας αρχιτεκτονικής για smart contracts ως ενδιάμεσο βήμα κατά την μεταγλώττιση του
κώδικα Haskell που γράφει ο τελικός χρήστης, σε μια γλώσσα χαμηλού επιπέδου, που στη συνέχεια
εκτελείται στο blockchain.

Αρχικά θα δώσουμε το κίνητρο για όσα θα κάνουμε, την ανάπτυξη μιας ασφαλούς γλώσσας για
χρήση στο blockchain.  Αφού παρουσιάσουμε το συντακτικό και την σύνθεση τύπων της \FIR{}, θα επικεντρωθούμε  στην
μεταγλώττιση ορισμένων χαρακτηριστικών της στην \FOMF, μια θεωρητική επέκταση του απλού λ-λογισμού.

\begin{keywordsgr}
Γλώσσες προγραμματισμού, Haskell, λ-λογισμός, μεταγλωττιστές, blockchain, έξυπνα συμβόλαια, \FOM{},
αμοιβαία αναδρομικοί τύποι
\end{keywordsgr}
\end{abstractgr}

%%%  Abstract, in English

\begin{abstracten}%
In this diploma thesis we present \FIR{}, a functional intermediate representation, heavily influenced
by the \FOM{}, that can be used during the compilation step from a high-level source language to a target l
anguage. \FIR{} has support for higher-order features like type-level functions, polymorphism, and can encode
mutually recursive datatypes. The techniques that we use, although known in the literature, have
not been combined in that way before

\FIR{} is not a purely academic exploration, but is used in the development of Plutus, a smart contract
platform, as an intermediate representation in the compilation of the Haskell code written by the end-user,
to a lower-level language that goes into the blockchain.

We will start by providing the motivation for our work, which is a safe blockchain language. After presenting the syntax and type synthesis in \FIR{}, we will focus on the compilation of certain features
of the language to \FOMF, a theoretical extension of lambda calculus.

\begin{keywordsen}
Programming languages, Haskell, $\lambda$-calculus, compilers, blockchain, smart contracts, \FOM{},
mutually recursive datatypes
\end{keywordsen}
\end{abstracten}

%%%  Acknowledgements

\begin{acknowledgementsgr}
Αρχικά θα ήθελα να ευχαριστήσω τον επιβλέποντα καθηγητή της εργασίας, κ.\ Νίκο Παπασπύρου για τις υποδείξεις του καθώς και τον Manuel Chakravarty, υπεύθυνο της ομάδας των μεταγλωττιστών στην IOHK, για την πρότασή του να δουλέψω στο συγκεκριμένο θέμα. Θα ήθελα επίσης να ευχαριστήσω τους Michael Peyton Jones και Roman Kireev για τις συζητήσεις μας και την πολύτιμη καθοδήγήση τους. Ιδιαίτερη μνεία
θέλω να δώσω και στον κ.\ Δημήτρη Φωτάκη, κ.\ Νεκτάριο Κοζύρη και κ.\ Μιχαήλ Λουλάκη για την έμπνευσή
που μου έδωσαν κατά την διάρκεια των σπουδών μου.
Τέλος, δεν γίνεται να μην αναφερθώ σε όλους τους φίλους που ήταν δίπλα μου κατά την διάρκεια των σπουδών μου και με έκαναν πιο πλούσιο άνθρωπο, καθώς και στην οικογένεια μου για την στήριξή τους σε αυτό το ταξίδι.
\end{acknowledgementsgr}


%%%  Various tables

\tableofcontents
%\listoftables  % δεν υπάρχουν πίνακες
\listoffigures


%%%  Main part of the book

\mainmatter

\chapter{Εισαγωγή}
\label{chap:chapter1}
\input{chapter1/introduction}

\chapter{Blockchain \& Smart Contracts}
\label{chap:chapter2}
\input{chapter2/blockchain}

\chapter{Αναδρομικοί Τύποι}
\label{chap:chapter3}
%
Σε αυτό το κεφάλαιο θα παρουσιάσουμε την προαπαιτούμενη θεωρία αναδρομικών
τύπων που χρειάζεται για να εκφράσουμε την \FOMF. Ακολουθώντας το \cite{tapl}, στις
επόμενες παραγράφους θα δούμε τις διαφορετικές επιλογές που παρουσιάζονται στον
κατασκευαστή μιας γλώσσας με ισχυρό σύστημα τύπων με αναδρομή.

Στην συνέχεια θα συζητηθεί η επιλογή του τελεστή σταθερού σημείου που θα χρησιμοποιηθεί
για την υποστήριξη της αναδρομής στην γλώσσα και η κωδικοποίηση των τύπων δεδομένων
που ακολουθούμε. Στο τέλος του κεφαλαίου βρίσκεται η σχετική βιβλιογραφία γύρω από τα
θέματα που θα αναπτυχθούν.

\input{chapter3/rectypes}

\section{Scott κωδικοποίηση των τύπων δεδομένων}
\label{sec:data-encoding}
\input{chapter3/datatypes_scott}

\section{Σχετική βιβλιογραφία}
\input{chapter3/related}

\chapter{Η γλώσσα \FIR{}}
\label{chap:chapter4}
%
Στο κεφάλαιο αυτό θα ορίσουμε την γραμματική και τους κανόνες σύνθεσης και ισοδυναμίας τύπων
της γλώσσας την γλώσσα \FIR{} ως μια προέκταση του συστήματος \FOMF. Ο λογισμός \FOMF
~αποτελείται από το \FOM , τον συνδυασμό των αξόνων του λάμβδα κύβου ( lamda cube, \cite{lambdacube} )
που αντιστοιχούν στον πολυμορφισμό και στις συναρτήσεις τύπων. Τα τελευταία αποτελούν αρκετά
χρήσιμα στοιχεία σε μια γλώσσα που υποστηρίζει χαρακτηριστικά υψηλότερης τάξης. Συγκεκριμένα,
η ενδιάμεση αναπαράσταση που χρησιμοποιεί ο compiler GHC της γλώσσας Haskell, εν ονόματι GHC Core,
είναι συνδυασμός της \FOM μαζί με πρόσθετους κανόνες για την αποδοτική κωδικοποίηση αλγεβρικών
τύπων δεδομένων.

Στην \FOMF ~οι αλγεβρικοί τύποι δεδομένων που συναντάμε στις δημοφιλείς γλώσσες προγραμματισμού
μπορούν να κωδικοποιηθούν εμμέσως, χωρίς να χρειάζεται να προσθέσουμε επιπλέον χαρακτηριστικά.
Ο τρόπος κωδικοποίησης των τύπων δεδομένων όμως είναι αρκετά κρυπτικός, γεγονός που δυσχεραίνει
τον χρήστη της γλώσσας. Αυτό δεν αποτελεί πρόβλημα για την \FOMF , που προορίζεται για ένα σύστημα
"χαμηλού" επιπέδου, το οποίο δεν θα διαβάζεται ή γράφεται από τον χρήστη, αλλά θα παράγεται αυτόματα
κατά την μεταγλώττιση από τον κώδικα Haskell.

Όπως αναφέρθηκε και στην παράγραφο \ref{subsec:plutus}, ο κώδικας Haskell που γράφει ο
προγραμματιστής των συμβολαίων μεταγλωττίζεται από ένα GHC plugin σε \FIR{} και στη συνέχεια
σε Plutus Core. Η γλώσσα Plutus Core είναι άμεση επέκταση της \FOMF. Η χρήση μιας απλής γλώσσας
σαν typed bytecode κάνει πιο εύκολη την χρήση τυπικών μεθόδων ανάλυσης και επαλήθευσης.

Καθώς το βήμα της μεταγλώττισης από την Haskell στην \FOMF{} είναι μεγάλο, είναι εύκολο να υπάρξει
λάθος κατά την μεταγλώττιση. Επίσης η \FOMF{} κάνει κάποιες βελτιστοποιήσεις, όπως την
εξάλειψη των αδρανών \texttt{let} αρκετά πιο δύσκολη, σε σύγκριση με μία γλώσσα που υποστηρίζει
let-bindings. Στο κεφάλαιο \ref{chap:chapter6} γίνεται αναφορά σε δύο τέτοιες βελτιστοποιήσεις.

Στο κεφάλαιο \ref{sec:fomf} θα παρουσιαστούν οι κανόνες σύνταξης και τύπων της \FOMF. Στη συνέχεια,
στο κεφάλαιο  \ref{sec:fir}  προσθέτουμε αναδρομικά let-bindings στην \FOMF που υποστηρίζουν την
δήλωση αμοιβαία αναδρομικών όρων και τύπων.

\input{chapter4/fir}

\input{chapter4/let_and_datatypes}


\chapter{Μεταγλώττιση τύπων δεδομένων}
\label{chap:chapter5}
%
Στο κεφάλαιο αυτό θα δούμε πως μπορούμε να μεταγλωττίσουμε τις υψηλού-επιπέδου
δηλώσεις τύπων δεδομένων που υποστηρίζει η \FIR{} στην \FOMF, εφαρμόζωντας δηλαδή
desugaring σε μία γλώσσα που έχει μελετηθεί θεωρητικά και έχουν αποδειχτεί θεωρήματα
ορθότητας για αυτή. Δεν θα αναφερθούμε στην μεταγλώττιση στο επίπεδο των όρων, αλλά
ούτε και στην μετάφραση αναδρομικών $\tlet$ τύπων, καθώς η περίπτωση των τύπων δεδομένων
είναι όχι μόνο πιο πλούσια, αλλά και υπερσύνολο των αναδρομικών δηλώσεων τύπων.

Κατά την μετάφραση από \FIR{} σε \FOMF{}, θα φανεί χρήσιμο το ότι η πρώτη είναι υπερσύνολο
της δεύτερης, επομένως μπορούμε να ``απαλείψουμε" κάθε στοιχείο της \FIR{} σταδιακά, μέχρι
να φτάσουμε σε καθαρή \FOMF{}. Για παράδειγμα στην μεταγλώττιση των αναδρομικών datatypes
θα χρησιμοποιήσουμε την μεταγλώττιση των μη-αναδρομικών $\tlet$.

Καθώς θα ασχοληθούμε με τα bindings τύπων, και συγκεκριμένα τύπων δεδομένων δεν εξετάζουμε
``ετερογενή" $\tlet$ που εμπεριέχουν τόσο δηλώσεις όρων όσο και τύπων. Από τους κανόνες
γραμματικής της \FIR{} βλέπουμε ότι τέτοια δήλωση είναι δυνατή. Το γεγονός αυτό δεν αποτελεί
εμπόδιο στην περίπτωση μη αναδρομικών δεσιμάτων, καθώς οι νέοι ορισμοί δεν μπορούν να βρεθούν
στο δεξιό μέλος μίας δήλωσης.

Βέβαια δεν μπορούμε να απαιτήσουμε ο χειρισμός των δεσιμάτων να είναι τόσο απρόσκοπτος και στην
αναδρομική περίπτωση, και για αυτόν τον λόγο θα θεωρήσουμε \emph{ομογενή} $\tlet$, που εμπεριέχουν
δηλώσεις μόνο μίας κατηγορίας, στην παρούσα εργασία μόνο τύπων δεδομένων.

Επιπροσθέτως, δεν βρίσκεται στο άμεσο ενδιαφέρον μας η υποστήριξη αναδρομικών τύπων σε $\tlet$
δηλώσεις, άρα οι τύποι δεν εξαρτώνται από datatypes ή αντίστροφα. Η έλλειψη εξαρτημένων τύπων
σημαίνει ότι οι τύποι δεν εξαρτώνται από όρους άρα μπορούμε με ασφάλεια να χωρίσουμε τις κατηγορίες
των $\tlet$-bindings.

\section{Μη-αναδρομικά $\tlet$}
%
Η ``μεταγλώττιση" των μη-αναδρομικών δεσιμάτων $\tlet$ είναι τετριμμένη, και αποτελεί στην ουσία
desugaring του $\tlet$ σε εφαρμογή συναρτήσεων. Μεταφράζονται σε δημιουργία συνάρτησης, ακολουθούμενη από άμεση εφαρμογή της στο δεξί μέλος του δεσίματος. Η μεταβλητή (τύπου ή όρου)
που δένεται στο $\tlet$ δεν εμφανίζεται στο δεξί μέλος της ισότητας $b$, και άρα ο $b$ δεν περιέχει
ελεύθερη εμφάνιση του $x$, καθιστώντας την αφαίρεση και εφαρμογή ασφαλείς.

  \begin{displaymath}
    \begin{array}{lll}
    \compileterm(\tlet x : t = b \tin v) &=& (\lambda (x : t) . v)\ b\\
    \compiletype(\tlet t :: k = b \tin v) &=& (\Lambda (t :: k) . v)\ \{b\}
    \end{array}
  \end{displaymath}


\section{Μη-αναδρομικοί τύποι δεδομένων}
\label{sec:non-recursive-data}
\input{chapter5/nonRecursiveData.tex}


\section{Μεταγλώττιση αναδρομικών τύπων δεδομένων}
\label{sec:compile-recursive-datatypes}
\input{chapter5/recursiveData.tex}


\chapter{Συμπεράσματα \& Μελλοντικές Κατευθύνσεις}
\label{chap:chapter6}
\input{chapter6/outro}

\nocite{*}

%\chapter{Introduction}
%\input{chapters/introduction.tex}


%\chapter{Background}

%\section{Blockchain}

%\section{Smart Contracts}

%\subsection{Disaster Stories}

%\subsection{Plutus Platform}

%\subsection{DSL for smart contracts}

%\subsubsection{Findel}

%\subsubsection{Marlowe}



%SPJ papers:

%\cite{composingcontracts}
%\cite{howtowriteacontract}
%\cite{pricingcc}
%\cite{findel}

%The idea that smart contract mpla is as old as Szabo cite mpla mpla
%https://nakamotoinstitute.org/contract-language/


%\section{Existing approaches/platforms}

%\subsection{Ethereum}
%\subsection{Tezos}


%\chapter{Contributions}

%\section{Plutus Core}

%\section{Plutus FIR}


%\section{Compilation of non-recursive terms}


%\section{Compilation of non-recursive terms}


%\section{Compilation of non-recursive datatypes}

%\section{Compilation of recursive datatypes}

%\section{Conclusion}

%\section{Future Work}



%%%  Bibliography

\bibliography{references}
\bibliographystyle{softlab-thesis}

%%%  Appendices

\backmatter

\appendix

%\chapter{Ευρετήριο συμβολισμών}
%
%$A \rightarrow B$ : συνάρτηση από το πεδίο $A$ στο πεδίο $B$.   \\
%$\seq{t}$:  Μια ακολουθία από  $t$, $t_1, \dots, t_n$  	\\
%$t_i$: is the $i$th $t$ in a sequence.
%$\length{\seq{t}}$ το μήκος μιας ακολουθίας\\
%$\seq{f{t}}$: $f(t_1) ~\dots~ f(t_n)$. \\
%$t ~\seq{u}$: $t ~ u_1 ~\dots ~u_n$.\\
%$\seq{t} \rightarrow  u$ : $t_1 \rightarrow ~\dots ~ \rightarrow
%  t_n \rightarrow u$ 		\\
%$\seq{t} \kindArrow  u$ : $t_1 \kindArrow ~\dots ~ \kindArrow
%  t_n \kindArrow u$ 		\\
%$\seq{\Gamma \vdash j}$:$\Gamma \vdash j_1 ~\cdots ~\Gamma \vdash j_n$.	\\



%%%  End of document

\end{document}
