
Η μεταγλώττιση των μη-αναδρομικών τύπων δεδομένων είναι αρκετά απλή. 
Η στρατηγική μεταγλώττισης είναι συγκεντρωμένη στο σχήμα \ref{fig:compile-datatypes}.
Χρησιμοποιεί τις βοηθητικές συναρτήσεις του προηγούμενου κεφαλαίου (\ref{fig:fir_aux}) και ακολουθεί
την κωδικοποίηση Scott (\ref{sec:data-encoding} ). Στη συνέχεια της παραγράφου, ως παράδειγμα της μεθόδου θα μετατραπέι η \FIR{} δήλωση του $\Maybe$
σε καθαρή \FOMF{}.


\begin{displaymath}
d \defeq \datatype{\Maybe}{A}{\Match}{(\Nothing (), \Just (A))}
\end{displaymath}
\begin{itemize}
\item $\branchTy{c}{R}$ υπολογίζει τον τύπο του constructor του συγκεκριμένου branch, δηλαδή τον
τύπο που παίρνει τα ορίσματα του αντίστοιχου branch, και επιστρέφει έναν τύπο εξόδου $R$. 

  \begin{align*}
  \branchTy{\Nothing ()}{R} &= R\\
  \branchTy{\Just A}{R} &= A \rightarrow R
  \end{align*}
  
\item $\dataKind{d}$ υπολογίζει το kind του datatype. Πρόκεται για το kind arrow μεταξύ όλων των
παραμέτρων που καταλήγει στο $\Type$.
  $$\dataKind{\Maybe} = \Type \kindArrow \Type$$
\item $\scottTy{d}$ υπολογίζει τον Scott τύπο του datatype. Δεσμεύει τα ονόματα των παραμέτρων
και υλοποιεί το ταίριασμα προτύπων χρησιμοποιώντας τους τύπους των branch.

  $$\scottTy{d} = \lambda A . \forall R . R \rightarrow (A \rightarrow R) \rightarrow R$$
\item $\constrTy{c}{T}$ υπολογίζει τον τύπο ενός constructor $d$.
  \begin{align*}
  \constrTy{\Nothing ()}{\Maybe} &= \forall A . \Maybe A\\
  \constrTy{\Just A}{\Maybe} &= \forall A . A \rightarrow \Maybe A
  \end{align*}
\item $\constr{d}{c}$ υπολογίζει τον constructor στο επίπεδο των όρων. Ο τύπος $R$ χρησιμοποιείται στη θέση του αφηρημένου τύπου δεδομένων,
 αφού έχουν ``δεσμευτεί" μέσω type abstraction τα ορίσματά του. Στη συνέχεια κατασκευάζει την συνάρτηση ταιριάσματος που παίρνει όλες τις επιλογές 
  και εφαρμόζει το $i$-οστό branch στα κατάλληλα στα ορίσματα.
  \begin{align*}
  \constr{d}{\Nothing ()} &= \Lambda A . \Lambda R . \lambda (b_1 : R) (b_2 : A \typeArrow R) . b_1\\
  \constr{d}{\Just (A)} &= \Lambda A . \lambda (v : A) . \Lambda R . \lambda (b_1 : R) (b_2 : A \typeArrow R) . b_2\ v\\
  \constr{d}{\Nothing ()} &= \Lambda A . \Lambda R . \lambda (b_1 : R) (b_2 : A \typeArrow R) . b_1
  \end{align*}
\item $\matchTy{d}$ είναι ο τύπος της συνάρτησης ταιριάσματος
  $$\matchTy{d} = \forall A . \Maybe A \rightarrow (\forall R . R \rightarrow (A \rightarrow R) \rightarrow R)$$
\item $\match{d}$ δίνει τον ορισμό της συνάρτησης ταιριάσματος, που ουσιαστικά είναι η ταυτοτική συνάρτηση στον Scott τύπο.
  $$\match{d} = \Lambda A . \lambda (v : \Maybe A) . v$$
\item $\unveil{d}{t}$ αντικαθιστά τον αφηρημένο τύπο δεδομένων μέσα σε έναν όρο, με τον
``ωμό" Scott τύπο. 
  $$\unveil{d}{t} = \subst{\Maybe}{\lambda A . \forall R . R \rightarrow (A \rightarrow R) \rightarrow R}{t}$$
\end{itemize}



\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{15cm}
      \centering
      \begin{displaymath}
      \begin{array}{l@{\ }l@{\ }l}
  \multicolumn{3}{l}{\textsf{}}\\
  \multicolumn{3}{l}{d = \datatype{X}{(\seq{Y :: K})}{x}{(\seq{c})}} \\
  \multicolumn{3}{l}{c = x(\seq{T})}\\
  \\
  \multicolumn{3}{l}{\textsc{Βοηθητικές συναρτήσεις}}\\
  \constr{d}{c}
  &=& \Lambda (\seq{Y::K}) . 
   \lambda (\seq{a : T}). 
   \Lambda R . 
   \lambda (\seq{b : \branchTy{c}{R}}) 
   ~b_i ~ \seq{a}\\
  &&\textbf{where}~c=c_i\\
  \constrs{d} &=& \seq{\constr{d}{c}}\\
  \match{d}
  &=& \Lambda (\seq{Y::K}). \lambda (x : (\scottTy{d}\ \seq{Y}) . x\\
  \unveil{d}{t}
  &=& \subst{X}{\scottTy{d}}{t} \\
  \\
  \multicolumn{3}{l}{\textsc{Συνάρτηση μεταγλώττισης}}\\
  \multicolumn{3}{l}{\compiledata(\tlet d \tin t)}\\
  &=& (\Lambda (\dataBind{d}) . \lambda (\constrBinds{d}) . \lambda (\matchBind{d}) . t)\\
  &&\{\scottTy{d}\}\ \\
  &&\seq{\unveil{d}{\constrs{d}}}\\
  &&\match{d}\\
    \end{array}
    \end{displaymath}
    \end{minipage}
    \caption{Μεταγλώττιση μη αναδρομικών τύπων δεδομένων}
    \label{fig:compile-datatypes}
\end{figure}

Η διαίσθηση πίσω από την μεταγλώττιση είναι απλή, με χρήση της αφαίρεσης τύπων
σε όρους ($\Lambda$-συναρτήσεις)δεσμεύουμε τα ονόματα του datatype, των constructors και της συνάρτησης ταιριάσματος.

Οι αφηρημένοι τύποι δεδομένων μπορούν να εκφραστούν με την χρήση \emph{υπαρξιακών}
τύπων (existential types \cite{tapl}). Οι υπαρξιακοί τύποι δεν αναφέρονται στην παρούσα διπλωματική,
αλλά αποτελούν το δυικό ανάλογο των καθολικών ποσοδεικτών. Κάθε υπαρξιακός τύπος μπορεί επομένως
να εκφραστεί με την χρήση των καθολικών ποσοδεικτώνν, και η χρήση του $\unveil{d}{t}$ στους κατασκευαστές του αφηρημένου τύπου εξυπηρετεί αυτήν την λειτουργία. 
 
 Όπως είδαμε και στην αρχή του κεφαλαίου, ενώ κατά την μετάφραση των όρων $\tlet$
 δημιουργούμε μία αφαίρεση στο επίπεδο τύπων ή όρων που εφαρμόζεται άμεσα, εδώ
 εναλλάσσουμε το abstraction με την εφαρμογή. Αυτό γίνεται γιατί ο τύπος δεδομένος πρέπει να
 παραμείνει abstract στους κατασκευαστές, ώστε να πάρουν τον κατάλληλο τύπο. Για αυτό χρειάζεται
 να αντικαταστήσουμε τον αφηρημένο τύπο, με την concrete μορφή του, ενέργεια που επιτελεί η 
 συνάρτηση $\unveil{d}{t}$. Για αυτό και η χρήση ενός ακόμα abstraction/let δεν είναι σωστή, καθώς 
 θα δημιουργούσαν ακόμα έναν αφηρημένο τύπο.
 
 Παρακάτω βλέπουμε συγκεντρωμένη την μεταγλώττιση του $\Maybe$ με χρήση των παραπάνω συναρτήσεων.
 
\begin{align*}
  &\compiledata(\tlet \datatype{\Maybe}{A}{\Match}{(\Nothing (), \Just (A))}\\
  &\quad\quad \tin\ \Match\ \{\Int\}\ (\Just \{\Int\}1)\ 0\ (\lambda x: \Int . x+1))\\
  =\ &(\Lambda (\Maybe :: \Type \kindArrow \Type) . \tag{τύπους του $\Maybe$}\\
  &\lambda (\Nothing : \forall A . \Maybe A) . \tag{τύπος του $\Nothing$}\\
  &\lambda (\Just : \forall A . A \rightarrow \Maybe A) . \tag{τύπους του  $\Just$}\\
  &\lambda (\Match : \forall A . \Maybe A \rightarrow \forall R . R \rightarrow (A \rightarrow R) \rightarrow R). \tag{τύπους του $\Match$}\\
  &\Match\ \{\Int\}\ (\Just \{\Int\}1)\ 0\ (\lambda x: \Int . x+1)) \tag{body of the let}\\
  &(\lambda A . \forall R . R \rightarrow (A \rightarrow R) \rightarrow R) \tag{ορισμός του $\Maybe$}\\
  &(\Lambda A . \Lambda R . \lambda (b_1 : R)\ (b_2 : A \rightarrow R) . b_1) \tag{ορισμός του $\Nothing$}\\
  &(\Lambda A . \lambda (v_1 : A) . \Lambda R . \lambda (b_1 : R)\ (b_2 : A \rightarrow R) . b_2\ v_1) \tag{ορισμός του $\Just$}\\
  &(\Lambda A . \lambda (v : \forall R . R \rightarrow (A \rightarrow R) \rightarrow R) . v) \tag{ορισμός του $\Match$}
\end{align*}

Από τα παραπάνω παρατηρούμε:

\begin{itemize}
  \item Ο κατασκευαστής $\Just$ πρέπει να δώσει τον αφηρημένο τύπο στο σώμα του $tlet$,
  αλλιώς η ερφαμοργή του $\Match$ δεν θα συνοδεύεται από τον σωστό τύπο.
  \item O Scott τύπους παράγεται στον ορισμό $\Just$.
  \item Η συνάρτηση ταιριάσματος $\Match$ μετατρέπει τον αφηρημένο τύπο στην ``ωμή " Scott εκδοχή
  του. Υπολογιστικά είναι απλά η ταυτοτική συνάρτηση.
\end{itemize}
